\begin{activite}[Lancer de dé cubique][\tice]
On utilise un dé bien équilibré. On le lance  pour noter le numéro de la face supérieure.
\begin{enumerate}
 \item  \begin{enumerate}
 \item On effectue 20 lancers. Proposer une répartition possible de ces lancers.
\begin{tableau}[c]{\linewidth}{7}
  \hline Faces & 1&2&3&4&5&6 \\\hline
  Effectifs &&&&&&\\\hline
 \end{tableau}

\item Plusieurs solutions sont-elles possibles?
\item Celle que vous avez choisie vous paraît-elle:
\begin{colitemize}{3}
 \item probable? \item improbable? \item difficile à dire?
\end{colitemize}

\end{enumerate}
\item Pour reproduire cette expérience, on utilise la feuille de calcul d'un tableur.\\
La fonction \texttt{ALEA} donne un nombre aléatoire dans l'intervalle $[0;1[$. \\
 La fonction \texttt{ENT} nous donne la partie entière d'un nombre. 
\begin{enumerate}
 \item  Expliquer pourquoi \texttt{ENT(1+6*ALEA())} simule le lancer d'un dé équilibré.
 \item Entrer cette fonction dans la case \texttt{A1}. La copier (\texttt{Ctrl C})
 
 Sélectionner la plage \texttt{A2:A100} (en écrivant \texttt{A2:A100} dans le sélectionneur de plage en haut à gauche) puis coller la formule (\texttt{Ctrl V}).
 \item La formule \texttt{NB.SI(A1:A100;1)} permet de savoir combien il y a de 1 sur la plage \texttt{A1:A100}.
 
 Donner l'effectif de chaque face.
 \item Construire le diagramme en barres.
 \item Appuyer sur \texttt{F9}. Qu'observe-t-on?
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{cadre}[A1][A4]
 \begin{center}
  Expliquer le terme de fluctuation d'échantillonnage.
 \end{center}
\end{cadre}
\end{activite}

\begin{activite}[Lancé de dé décagonal][\tice]
 On lance un dé équilibré à 10 faces et on note le numéro de la face supérieure.
 \begin{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
         \item En utilisant un tableur, faire une colonne de 100~lancers d'un dé à 10~faces. 
         
         \item Afficher en cellule \texttt{A102} la fréquence des lancers supérieurs ou égaux à 4.
         
        On utilisera la fonction \texttt{NB.SI(A1:A100;">=4")}.
         
         \item Recalculer plusieurs fois et noter les résultats.
         
         \item Quelle semble être la probabilité d'obtenir une face supérieure ou égale à 4?
        \end{enumerate}
\item On va maintenant faire \nombre{1000}~simulations de 100~lancers. 
\begin{enumerate}
 \item Sélectionner la plage \texttt{A1:A102}, puis la copier et la coller dans la plage \texttt{B1:ALL102}. 
 \item Sélectionner la plage des fréquences et faire un graphique de type ligne (points seuls).
 \item\label{2SP2_acti_fiabilite} Dans quel intervalle se situe la plupart des fréquences?
\end{enumerate}
\item \begin{enumerate}
       \item Déterminer
        la proportion des fréquences comprises entre les 2 valeurs trouvées en \RefItem{2SP2_acti_fiabilite}.\\
        On utilisera deux fois la formule \texttt{NB.SI} pour l'encadrement.
       \item \og Au moins \upc{95} des fréquences de nos \nombre{1000}~simulations sont dans cet intervalle \fg .\\
       Est-ce plausible?
      \end{enumerate}
 \end{enumerate}
\begin{cadre}[A1][A4]
 \begin{center}
  Expliquer le terme de fiabilité des simulations.
 \end{center}
\end{cadre}
\end{activite}


